\documentclass[12pt, a4paper]{extarticle}
% \usepackage[show,inline]{exercice}			% afficher réponses
\usepackage[hide]{exercice}					% cacher réponses
	\def\ExerciseName{Exercice}
	\def\AnswerName{Réponse}
\usepackage{DejaVuSans}
	\renewcommand*\familydefault{\sfdefault}
\usepackage{minted}
	\renewcommand*{\familydefault}{\sfdefault}
	\newmintedfile[pyfichier]{python}{
	bgcolor=grisClair,
	}
	\newcommand{\pyfile}[3]{
		\vspace{-0.5em}
		\pyfichier[firstline=#1,lastline=#2]{#3}
		\vspace{-2em}
	}
	\newminted[pyrep]{python3}{bgcolor=grisClair,linenos}
	\newmintinline[py]{python3}{}
\renewcommand{\baselinestretch}{1} 
\usepackage{parskip}
\usepackage{multicol}
\usepackage{tcolorbox}
	\newtcolorbox{info-box}{colback=cyan!5!white,arc=0pt,outer arc=0pt,colframe=cyan!60!black}
	\newtcolorbox{fill-box}{colback=cyan!5!white,arc=0pt,outer arc=0pt,colframe=cyan!60!black,fontupper=\linespread{1.5}\selectfont}
	\newtcolorbox{warning-box}{colback=orange!5!white,arc=0pt,outer arc=0pt,colframe=orange!80!black}
	\newtcolorbox{error-box}{colback=red!5!white,arc=0pt,outer arc=0pt,colframe=red!75!black}
\usepackage[shortlabels]{enumitem}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
% \usepackage{color}
\usepackage[margin=2cm]{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\lhead{T\up{le} NSI}
\rhead{Bases de données -- TD Algèbre relationnel}

\title{\vspace{-1.5cm}Bases de données}
\author{TD Algèble relationnelle}
\date{}

\begin{document}
\maketitle
\thispagestyle{fancy}

\begin{exercise} (Gestion des livres d'une bibliothèque)

Soit la relation \texttt{Livre} suivante :
\begin{table}[h!]\scriptsize
	\centering
	\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|l|}
		\multicolumn{8}{c}{\textbf{Livre}}\\
		\hline
		\textbf{ID} & \textbf{Titre} & \textbf{Nom} & \textbf{Prénom} & \textbf{Naissance} & \textbf{Langue} & \textbf{Publication} & \textbf{Note}\\
		\hline
		1 & 1984 & Orwell & George & 1903 & anglais & 1949 & 10\\
		\hline
		2 & Dune & Herbert & Frank & 1920 & anglais & 1965 & 8\\
		\hline
		3 & Fondation & Asimov & Isaac & 1920 & anglais & 1951 & 9\\
		\hline
		4 & Le meilleur des mondes & Huxley & Aldous & 1894 & anglais & 1931 & 7\\
		\hline
		5 & Fahrenheit 451 & Bradbury & Ray & 1920 & anglais & 1953 & 7\\
		\hline
		6 & Ubik & K.Dick & Philip & 1928 & anglais & 1969 & 9\\
		\hline
		7 & Chroniques martiennes & Bradbury & Ray & 1920 & anglais & 1950 & 8\\
		\hline
		8 & La nuit des temps & Barjavel & René & 1911 & français & 1968 & 7\\
		\hline
		9 & Blade Runner & K.Dick & Philip & 1928 & anglais & 1968 & 8\\
		\hline
		10 & Les Robots & Asimov & Isaac & 1920 & anglais & 1950 & 9\\
		\hline
		11 & La Planète des singes & Boulle & Pierre & 1912 & français & 1963 & 8\\
		\hline
		12 & Ravage & Barjavel & René & 1911 & français & 1943 & 8\\
		\hline
		13 & Le Maître du Haut Château & K.Dick & Philip & 1928 & anglais & 1962 & 8\\
		\hline
		14 & Le monde des Ā & Van Vogt & Alfred Elton & 1912 & anglais & 1945 & 7\\
		\hline
		15 & La Fin de l'éternité & Asimov & Isaac & 1920 & anglais & 1955 & 8\\
		\hline
		16 & De la Terre à la Lune & Verne & Jules & 1828 & français & 1865 & 10\\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}
\begin{enumerate}[(a)]
	\item Donner le domaine de chaque attribut de cette relation.
\begin{answer}
	ID, Naissance, Publication et Note sont du domaine des entiers naturels. On peut restreindre l'attribut Note à une valeur maximum de 10 et les attributs Naissance et Publication à une valeur maximum correspondant à l'année actuelle.\\
	Titre, Nom, Prénom et Langue sont du domaine des chaînes de caractères. On peut restreindre l'attribut Note aux valeurs des langues existant dans le monde.\color{black}
\end{answer}
	\item Quelle(s) opération(s) permet(tent) d'obtenir ces résultats (préciser les arguments) :
	\begin{enumerate}[1.]
		\item Les identifiants des livres et leur titre.
\begin{answer}
	Il faut effectuer une projection sur les attributs ID et Titre.
\end{answer}
		\item Les titres des livres écrits en français.
\begin{answer}
	Il faut effectuer une sélection avec comme expression booléenne \texttt{Langue="français"} puis une projection sur l'attribut Titre.
\end{answer}
		\item Les identifiants et titres des livres écrits après 1960.
\begin{answer}
	Il faut effectuer une sélection avec comme expression booléenne \texttt{Publication>1960} puis une projection sur les attributs ID et Titre.\color{black}
\end{answer}
	\end{enumerate}
	\item Certaines informations de la table \texttt{Livre} sont répétées (par exemple, on retrouve 3 fois ``K.Dick Philip 1928 anglais" ainsi que ``Asimov Isaac 1920 anglais"). Proposer une solution pour éviter ces répétitions et l'appliquer en écrivant le résultat de cette solution.
\begin{answer}
	Pour éviter cela, on peut créer une table Auteur que l'on reliera à la table Livre à l'aide d'une clé étrangère.
	\begin{table}[h!]\tiny
		\centering
		\begin{tabular}{|l|c|c|l|c|}
			\multicolumn{5}{c}{\textbf{Livre}}\\
			\hline
			\textbf{ID} & \textbf{Titre} & \textbf{Publication} & \textbf{Note} & \textbf{Auteur}\\
			\hline
			1 & 1984 & 1949 & 10 & 1\\
			\hline
			2 & Dune & 1965 & 8 & 2\\
			\hline
			3 & Fondation & 1951 & 9 & 3\\
			\hline
			4 & Le meilleur des mondes & 1931 & 7 & 4\\
			\hline
			5 & Fahrenheit 451 & 1953 & 7 & 5\\
		\hline
		6 & Ubik & 1969 & 9 & 6\\
		\hline
		7 & Chroniques martiennes & 1950 & 8 & 5\\
		\hline
		8 & La nuit des temps & 1968 & 7 & 7\\
		\hline
		9 & Blade Runner & 1968 & 8 & 6\\
		\hline
		10 & Les Robots & 1950 & 9 & 3\\
		\hline
		11 & La Planète des singes & 1963 & 8 & 8\\
		\hline
		12 & Ravage & 1943 & 8 & 7\\
		\hline
		13 & Le Maître du Haut Château & 1962 & 8 & 6\\
		\hline
		14 & Le monde des Ā & 1945 & 7 & 9\\
		\hline
		15 & La Fin de l'éternité & 1955 & 8 & 3\\
		\hline
		16 & De la Terre à la Lune & 1865 & 10 & 10\\
		\hline
	\end{tabular}\hfill
	\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|}
		\multicolumn{5}{c}{\textbf{Auteur}}\\
		\hline
		\textbf{ID} & \textbf{Nom} & \textbf{Prénom} & \textbf{Naissance} & \textbf{Langue}\\
		\hline
		1 & Orwell & George & 1903 & anglais\\
		\hline
		2 & Herbert & Frank & 1920 & anglais\\
		\hline
		3 & Asimov & Isaac & 1920 & anglais\\
		\hline
		4 & Huxley & Aldous & 1894 & anglais\\
		\hline
		5 & Bradbury & Ray & 1920 & anglais\\
		\hline
		6 & K.Dick & Philip & 1928 & anglais\\
		\hline
		7 & Barjavel & René & 1911 & français\\
		\hline
		8 & Boulle & Pierre & 1912 & français\\
		\hline
		9 & Van Vogt & Alfred Elton & 1912 & anglais\\
		\hline
		10 & Verne & Jules & 1828 & français\\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}
\end{answer}
	\item Donner le schéma relationnel de la base de données.
\begin{answer}
	\begin{Verbatim}[commandchars=+\[\],fontsize=\footnotesize]
Livre (+underline[ID: INT], Titre: TEXT, Publication: INT, Note: INT, #Auteur: INT)
Auteur(+underline[ID: INT], Nom: TEXT, Prénom: TEXT, Naissance: INT, Langue: TEXT)
	\end{Verbatim}
\end{answer}
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise} (Compréhension des contraintes)

	On considère le modèle relationnel suivant constitué de 2 relations :

	\texttt{%
		R(\underline{a:INT}, b:INT, c:INT)\\
		S(\underline{\#a:INT, e:INT})}
	
	Pour chacune des affirmations suivantes, dire si elle est vraie ou fausse en justifiant:
	\begin{multicols}{2}
		\begin{enumerate}
			\item Les a de R sont uniques.
\begin{answer}
	Vrai car a est une clé primaire de R.
\end{answer}
			\item Les b de R sont uniques.
\begin{answer}
	Faux car b n'est pas une clé primaire de R.
\end{answer}
			\item Les a de S sont uniques.
\begin{answer}
	Faux car la clé primaire de S est constitué du couple (a, e) et non de a seul.
\end{answer}
			\item Les e de S sont uniques.
\begin{answer}
	Faux car la clé primaire de S est constitué du couple (a, e) et non de e seul.
\end{answer}
			\item Si R est non vide, S peut être vide.
\begin{answer}
	Vrai car il n'y a pas de clé étrangère issue de S dans R.
\end{answer}
			\item Si S est non vide, R peut être vide.
\begin{answer}
	Faux car il y a une clé étrangère issue de R dans S (a).
\end{answer}
		\end{enumerate}
	\end{multicols}
\end{exercise}


\begin{exercise} (Festival de musique)

	On dispose d'une base de données d'un festival de musique où il y a plusieurs représentations. Un ou plusieurs musiciens peuvent participer à une représentation, mais un musicien ne peut participer qu'à une seule représentation. Le modèle relationnel est le suivant :
	
	\texttt{%
	Representation(idRep, titreRep, lieu)\\
	Musicien(idMus, nom, idRep)\\
	Programmer(date, idRep, tarif)}

\begin{enumerate}[(a)]
	\item Recopier le modèle relationnel en précisant les clefs primaires et étrangères et les domaines des attributs.

\begin{answer}\\	
	\texttt{%
		Representation(\underline{idRep : INTEGER}, titreRep : TEXT, lieu : TEXT)\\
		Musicien(\underline{idMus : INTEGER}, nom : TEXT, \#idRep : INTEGER)\\
		Programmer(date : DATE, \underline{\#idRep : INTEGER}, tarif : REAL)}

		\begin{figure}[h!]
			\centering
			\includegraphics[width=10cm]{02_diagrame_ex2_musique.png}
		\end{figure}
\end{answer}

\item Quelle(s) opération(s) permet(tent) d'obtenir ces résultats (préciser les arguments) :
\begin{enumerate}[1.]
	\item Les titres des représentations.
\begin{answer}
	Il faut effectuer une projection dans la table Representation sur l'attribut titreRep.
\end{answer}

	\item Les titres des représentations ayant lieu à Marseille.
\begin{answer}
	Dans la table Representation, il faut effectuer une sélection avec comme expression booléenne \texttt{lieu="Marseille"} puis une projection sur l'attribut titreRep.
\end{answer}

	\item Les noms des musiciens et les titres des représentations auxquelles ils participent.
\begin{answer}
	Il faut effectuer une fusion entre les tables Representation et Musicien avec comme attribut commun idRep puis une projection sur les attributs nom et titreRep.
\end{answer}

	\item Les titres des représentations, les lieux et les tarifs du 13 septembre 2022.
\begin{answer}
	Il faut effectuer une fusion entre les tables Representation et Programmer avec comme attribut commun idRep puis une sélection avec comme expression booléenne \texttt{date="13/09/2022"} puis une projection sur les attributs titreRep, lieu et tarif.
\end{answer}

	\item Les titres des représentations et leurs dates dont le tarif de dépasse pas 30€.
\begin{answer}
	Il faut effectuer une fusion entre les tables Representation et Programmer avec comme attribut commun idRep puis une sélection avec comme expression booléenne \texttt{tarif<=30} puis une projection sur les attributs titreRep et date.
\end{answer}
		\end{enumerate}
	\end{enumerate}
\end{exercise}


\begin{exercise} (Employés du département)

		Soit le modèle relationnel suivant :
		
		\texttt{%
		Departements(numero, nom, directeur, ville)\\
		Employes(numero, nom, profession, date\_embauche, salaire, commission, numero\_dep)
		}
		
		\begin{enumerate}[(a)]
			\item Recopier le modèle relationnel en précisant les clefs primaires et étrangères et les domaines des attributs (l'attribut commission permet de savoir si l'employé fait partie d'une commission).
\begin{answer}\\
	\texttt{
		Departements(\underline{numero:INT}, nom:TEXT, directeur:INT, ville:TEXT)\\
		Employes(\underline{numero:INT}, nom:TEXT, profession:TEXT, date\_embauche:DATE, salaire:REAL, commission:BOOLEAN, \#numero\_dep:INT)}
\end{answer}

			\item Quelle(s) opération(s) permet(tent) d'obtenir ces résultats (préciser les arguments) :
		\begin{enumerate}[(i)]
			\item Les employés ayant une commission.
\begin{answer}
	Dans la table Employes, il faut effectuer une sélection avec comme expression booléenne \texttt{commission=TRUE} (puis éventuellement une projection sur l'attribut nom si l'on ne souhaite que le nom).
\end{answer}

			\item Les noms et salaires des employés du département \texttt{Production}.
\begin{answer}
	Il faut effectuer une fusion entre les tables Departement et Employes avec comme attribut commun respectivement numero et numero\_dep puis une sélection sur l'attribut nom de Departement avec comme expression booléenne \texttt{nom="Production"} puis une projection sur les attributs nom (de Employes) et salaire.
\end{answer}
		\end{enumerate}
	\end{enumerate}
\end{exercise}

\end{document}